\PassOptionsToPackage{print}{m44cours} % ligne à commenter pour les slides
\documentclass[11pt]{article} % type de document avec taille de police par défaut
\usepackage{m44cours}
% ---------------
\title{M44 Géométrie -- Plan détaillé}
\author{K.~Tzanev}
\date{\today}
% ---------------

\begin{document}
% ====================================================================
\maketitle

\ifprint
  \textbf{Ce document évoluera au cours du semestre.} De ce fait il n'est pas destiné à une impression.
  La dernière version de ce document est disponible sur \href{https://ktzanev.gitlab.io/m44lille/Cours/M44_2020-21_Cours.pdf}{GitLab}.

  Ce document contient :
  \definitionInfo \textcolor{definition}{\ref*{numberdefinitions} définitions};
  \propositionInfo \textcolor{proposition}{\ref*{numberpropositions} propositions/propriétés};
  \commentaireInfo \ref*{numbercomments} Commentaires/notes/remarques;

  Symboles utilisés :
  \commentaireInfo\ajout rajouté après le cours;
  \commentaireInfo\admis démonstration admise.
  % à partir de maintenant les liens sont en bleu
  \hypersetup{colorlinks=true, allcolors=blue}
\else
  \thispagestyle{empty}
\fi

% ====================================================================
\section{Le plan cartésien}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition On identifie le plan avec $\mathbb{R}^{2}$ et on l'appelle \term{plan cartésien}.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un élément du plan cartésien, c.-à-d. un couple de nombres réels, est appelé \term{un point}.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Quand on nomme un point $(x,y)$, par exemple $P$, au lieu d'écrire $P\coloneqq(x,y)$ on écrit souvent simplement $P(x,y)$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Étant donné un point $P(x,y)$ on note $\vv{P}$ le vecteur $(x,y)$ de l'espace vectoriel euclidien $\mathbb{R}^{2}$, et on l'appelle le \emph{vecteur sous-jacent} à $P$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire À priori on ne peut pas additionner des points, ni les multiplier par des scalaires, par contre on peut effectuer ces opérations sur les vecteurs sous-jacents.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un \term{vecteur concret} est la donnée d'un couple ordonné de points. Au lieu de noter un tel couple $(A,B)$, par exemple, on le note $\vv{AB}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Le \term{vecteur (abstrait)} sous-jacent au vecteur concret $\vv{AB}$ est le vecteur $\vv{B}-\vv{A}$. Et inversement, on dit que $\vv{AB}$ est une \term{réalisation} de $\vv{u}$ si $\vv{u}$ est le vecteur abstrait sous-jacent à $\vv{AB}$, c.-à-d. si $\vv{u}=\vv{B}-\vv{A}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Par abus de notation on identifie le vecteur concret $\vv{AB}$ et son vecteur abstrait sous-jacent. Ainsi quand on écrit $\vv{AB} = \vv{CD}$ on sous entend égalité entre les vecteurs abstrait sous-jacents, c.-à-d. $\vv{B}-\vv{A} = \vv{D}-\vv{C}$. De même quand on utilise les opérations vectorielles, somme et produit par un scalaire, comme $\lambda\vv{AB}$ ou $\vv{AB}+\vv{CD}$, on sous-entend qu'il s'agit des opérations sur les vecteurs abstraits sous-jacents.
% ------------------------------------------------------------
\proposition (règle du parallélogramme) $\vv{AB}=\vv{DC} \iff \vv{AD}=\vv{BC}$, et on dit que $ABCD$ est un \term{parallélogramme}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition (somme de vecteurs concrets) $\vv{AB}+\vv{BC}=\vv{AC}$, cette règle est dite \emph{de Chasles}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $\Omega$ le point $(0,0)$. Nous avons $\vv{\Omega P} = \vv{P}$ pour tout point $P$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On rappelle que la norme d'un vecteur abstrait $(x,y)$ est $\norm{(x,y)} = \sqrt{\scalprod{(x,y)}{(x,y)}} = \sqrt{x^2+y^2}$ où $\scalprod{(x_1,y_1)}{(x_2,y_2)} = x_1x_2 + y_1y_2$ est le produit scalaire entre vecteurs abstraits.
% ------------------------------------------------------------
\definition La \term{distance} $AB$ entre deux point $A$ est $B$ est définit par $AB = \norm{\vv{AB}}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition La distance entre un point $A$ et un ensemble de points $\mathcal{M}$ est définit par $d(A,\mathcal{M})\coloneqq\inf_{B \in \mathcal{M}} AB$.
% ------------------------------------------------------------
\definition[def:parallel]\label{test} Pour deux vecteurs non nuls $\vv{u}$ et $\vv{v}$ on note $\vv{u}\parallel\vv{v}$ si et seulement si $\vv{u}=\lambda\vv{v}$ (avec $\lambda\neq 0$). Et sous cette condition on note $\vv{u}:\vv{v}\coloneqq \lambda$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Soit $\vv{u}$ un vecteur unitaire fixé \emph{(qui détermine l'orientation dans la direction de $\vv{u}$)}. Pour tout $A$, $B$ tels que $\vv{AB}\parallel\vv{u}$ nous définissons la \term{distance algébrique} $\overline{AB}$ comme $\vv{AB}:\vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $\abs{\overline{AB}} = AB$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $\vv{AB}\parallel\vv{CD}$ alors $\overline{AB}:\overline{CD} = \vv{AB}:\vv{CD}$, et donc ne dépend pas du choix de la direction $\vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Ainsi pour trois points alignés $A,B,C$ la quantité $\overline{CA}:\overline{CB}$ est bien définie.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Translations}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Une \term{isométrie} $T$ est une application qui préserve les distances, c.-à-d. $T(A)T(B)=AB$ pour tous deux points $A,B$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient un point $A$ et un vecteur $\vv{u}$. Il existe un unique point $B$ tel que $\vv{AB} = \vv{u}$. On le note $A+\vv{u} \coloneqq B$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Nous avons $\vv{\left( A+\vv{u} \right)} = \vv{A} + \vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Nous avons les équivalences $A+\vv{u}=B$ $\iff$ $\forall P, \vv{PA}+\vv{u}=\vv{PB}$ $\iff$ $\exists P, \vv{PA}+\vv{u}=\vv{PB}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Cette proposition nous indique que la définition de $A+\vv{u}$ est indépendante de la \frquote{position} de $\Omega(0,0)$.
% ------------------------------------------------------------
\definition L'application $T_{\vv{u}}:A\mapsto A+\vv{u}$ est appelée \term{translation} par $\vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Nous avons $T_{\vv{0}} = \id$. On appelle cette translation \term{triviale}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $T_{\vv{u}}\circ T_{\vv{v}} = T_{\vv{v}}\circ T_{\vv{u}} = T_{\vv{u}+\vv{v}}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Pour $\forall \vv{u}$ la translation $T_{\vv{u}}$ est une isométrie avec $T_{\vv{u}}^{-1}=T_{-\vv{u}}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $T$ est une translation et $B=T(A)$, alors $T=T_{\vv{AB}}$. En particulier si $\exists A$ tel que $T_{\vv{u}}(A) = T_{\vv{v}}(A)$, alors $\vv{u}=\vv{v}$ ($\iff$ $T_{\vv{u}}=T_{\vv{v}}$).
% ------------------------------------------------------------
\proposition L'application $T$ est une translation si et seulement si $\exists (\forall) A, \forall \vv{u}, T(A + \vv{u}) = T(A) + \vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les translations sont affines, c.-à-d. si $T$ est une translation, $A$ et $B$ deux points, et $\lambda$ un réel, alors $T(\lambda A + (1-\lambda)B) = \lambda T(A) + (1-\lambda)T(B)$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Repères affines}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Un \term{repère (affine)} est la donnée d'un triplet $(O,\vv{u},\vv{v})$ où $O$ est un point, et $\vv{u}$ et $\vv{v}$ sont deux vecteurs (abstraits) indépendants, autrement dit $(\vv{u},\vv{v})$ est une base du plan euclidien $\mathbb{R}^{2}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un repère (affine) $(O,\vv{u},\vv{v})$ est dit \term{orthonormé} si $(\vv{u},\vv{v})$ est une base orthonormée du plan euclidien $\mathbb{R}^{2}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Le triplet $(\Omega,\vv{e_1},\vv{e_2})$ avec $\Omega(0,0)$, $\vv{e_1}(1,0)$ et $\vv{e_2}(0,1)$ est appelé le \term{repère canonique}.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Le repère canonique est orthonormé.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $(O,\vv{u},\vv{v})$ est un repère, l'application $(x,y)\mapsto O + x\vv{u} + y\vv{v}$ est une bijection (isomorphisme affine) de $\mathbb{R}^{2}$ dans le plan cartésien. Si de plus le repère est orthonormé c'est une isométrie (affine).
% ------------------------------------------------------------
\definition Soit un repère $\mathcal{R} \coloneqq (O,\vv{u},\vv{v})$. Étant donné un point $P$ on note $P(x,y)_{\mathcal{R}}$ et on dit que $(x,y)_{\mathcal{R}}$ sont les coordonnées de $P$ dans le repère $\mathcal{R}$ si $P = O + x\vv{u} + y\vv{v}$.
% ------------------------------------------------------------
\fin{10.01.2023}
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit un repère $\mathcal{R} \coloneqq (O,\vv{u},\vv{v})$ et notons $\mathcal{B} \coloneqq (\vv{u},\vv{v})$ la base sous-jacente. Alors pour tout point $P(x_P,y_P)_{\mathcal{R}}$ et tout vecteur $\vv{w}(x_w,y_w)_{\mathcal{B}}$ nous avons la relation $P +\vv{w} = (x_P+x_w,y_P+y_w)_{\mathcal{R}}$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Barycentres}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Les nombres positifs $\omega_{1},\dots,\omega_{n}$ forment un \term{système de poids} si $\omega_{1}+\dots+\omega_{n}\neq 0$. On appelle $\omega \coloneqq \omega_{1}+\dots+\omega_{n}$ le \term{le poids total}.
% ------------------------------------------------------------
\definition On dit qu'un système de poids $\omega_{1},\dots,\omega_{n}$ est \term{normalisé} si le poids total est $1$. Ainsi à tout système de poids $\omega_{1},\dots,\omega_{n}$ on peut associer les poids normalisés $\bar{\omega}_{1},\dots,\bar{\omega}_{n}$ avec $\bar{\omega}_{i} = \frac{\omega_i}{\omega}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Soient $n$ points $A_{1},\dots,A_{n}$ et un système de poids $\omega_{1},\dots,\omega_{n}$ de poids total $\omega$. On appelle \term{barycentre} de $(A_{1},\dots,A_{n})$ avec les poids $(\omega_{1}:\cdots:\omega_{n})$ l'unique point $G$ tel que $\vv{G} = \frac{1}{\omega}\sum \omega_i\vv{A_i}$. On note $\sum \bar{\omega}_i A_{i} \coloneqq G$ ce barycentre.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $n$ points $A_{1},\dots,A_{n}$ et un système de poids $\omega_{1},\dots,\omega_{n}$ de poids total $\omega$, alors $G = \sum \bar\omega_i A_{i} \iff \forall P,\; \omega\vv{PG} = \sum \omega_i \vv{PA_{i}} \iff \exists P,\; \omega\vv{PG} = \sum \omega_i \vv{PA_{i}}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Cette proposition nous indique que la position du barycentre est indépendante de la position de $\Omega(0,0)$ par rapport aux points $A_{1},\dots,A_{n}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $\omega_{1},\dots,\omega_{n}$ n'est pas un système de poids, c.-à-d. $\omega_{1}+\dots+\omega_{n} = 0$ alors $\forall P, \sum \omega_i \vv{PA_{i}} = \sum \omega_i \vv{A_{i}}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition On note le vecteur de la proposition précédente $\sum \omega_i A_{i} \coloneqq \sum \omega_i \vv{A_{i}}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Comme $1+(-1)=0$ le vecteur $B-A$ est bien défini et nous avons $B - A = \vv{AB}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire L'expression $\sum \omega_i A_{i}$ n'a de sens que dans les deux cas particuliers :
\begin{itemize}
  \item c'est un point (le barycentre) quand $\sum \omega_i = 1$;
  \item c'est un vecteur quand $\sum \omega_i = 0$.
\end{itemize}
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Comme la notation le suggère, l'expression $\sum \omega_i A_{i}$ est invariable par permutation, c.-à-d. $\sum \omega_i A_{i} = \sum \omega_{\sigma(i)} A_{\sigma(i)}$ pour toute permutation $\sigma$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Si $(\omega_i)$ est un système de poids, nous pouvons utiliser les notations \emph{abusives}
\begin{gather*}
  \frac{ \omega_1 A_1+\cdots +\omega_n A_n}{\omega_1 + \cdots +\omega_n}
    = \frac{1}{\omega_1 + \cdots +\omega_n}(\omega_1 A_1+\cdots +\omega_n A_n)
    \nlm
    \coloneqq  \bar{\omega_1} A_1+\cdots +\bar{\omega_n} A_n.
\end{gather*}
% ------------------------------------------------------------
\definition Un \term{point pondéré} est la donnée d'un couple $(A,\omega)$ formé d'un un point $A$ et d'un poids $\omega \in \mathbb{R}$. Et pour un vecteur $\vv{u}$ on pose $(A,\omega)+\vv{u} \coloneqq (A+\frac{1}{\omega}\vv{u},\omega)$ si $\omega\neq 0$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Étant donné un point pondéré $(A,\omega)$ on note $\vv{(A,\omega)}$ le vecteur $\omega\vv{A}$, et on l'appelle le \emph{vecteur sous-jacent} à $(A,\omega)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $\vv{(A,\omega)+\vv{u}} = \vv{(A,\omega)}+\vv{u}$
% ------------------------------------------------------------
\definition[sommepond] On définit la somme d'une famille $(A_i,\omega_i)$ de points pondérés de la façon suivante :
\[
  \sum (A_i,\omega_i) =
  \begin{cases}
    (\sum \bar{\omega_i} A_i, \sum \omega_i) & \text{ si } \sum \omega_i \neq 0 \\
    \sum \omega_i A_i & \text{ si } \sum \omega_i = 0 \\
  \end{cases},
\]
donc c'est soit le barycentre pondéré par le poids total de la famille, soit un vecteur.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Si on considère que le \emph{poids} d'un vecteur est $0$, alors « le poids d'une somme pondérée est la somme des poids ».
% ------------------------------------------------------------
\proposition $(A,0) = \vv{0}$, $(A,0)+\vv{u} = \vv{u}$, $(A,0)+(B,w)=(B,w)$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire À partir de maintenant $(A,w)$ désigne un point pondéré si $w\neq 0$ ou $\vv{0}$ si $w=0$. Dans la définition\ref{sommepond} on peut prendre des $w_{i}=0$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $\vv{\sum (A_i,\omega_i)} = \sum \vv{(A_i,\omega_i)}$, avec la convention pour les vecteurs $\vv{\vv{u}} = \vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $A_{1}=\cdots=A_{n}=A$ alors $\sum (A_{i},\omega_i) = (A,\sum\omega_i)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $\sum (A_i,\alpha_i) = \sum (B_j,\beta_j)$ si et seulement si
\begin{enumerate}
  \item $\sum \alpha_i = \sum \beta_j$,
  \item $\vv{\sum (A_i,\alpha_i)} = \vv{\sum (B_j,\beta_j)}$.
\end{enumerate}
% ------------------------------------------------------------
\commentaire La proposition suivante nous dit qu'on peut remplacer une partie des points par leur barycentre en y mettant la sommes des poids correspondants.
% ------------------------------------------------------------
\proposition\admis La somme des points pondérés est associative, c.-à-d.
\[
  \sum_{i=1}^n (A_i,\omega_i) = \left( \sum_{i=1}^{k-1} (A_i,\omega_i) \right) + \left( \sum_{i=k}^n (A_i,\omega_i)  \right)
  \text{, pour } k \in \{1,\ldots,n\}.
\]
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $A,B,C$ trois points \emph{non alignés}, alors pour tout point $P$ il existe un unique triplet de poids normalisés $(\alpha,\beta,\gamma)$ tel que $P = \alpha A + \beta B + \gamma C$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Étant donné $A,B,C$ trois points non alignés, on dit que $(A,B,C)$ est une \term{repère barycentrique} et que les poids (normalisés) $(\alpha:\beta:\gamma)$ de la proposition précédente sont des (les) \term{coordonnées barycentriques} de $P$ dans cette base.
% ------------------------------------------------------------
\definition On dit qu'une application $F$ est \term{affine} si elle préserve les barycentres, c.-à-d. $F(\sum \omega_i A_{i}) = \sum \omega_i F(A_{i})$ si $\sum \omega_i = 1$.
% ------------------------------------------------------------
\fin{12.01.2023}
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $F$ est une application linéaire, l'application $F_{C} : C + \vv{u} \mapsto C + F(\vv{u})$ est affine. \emph{On dit que $F_{C}$ est « $F$ de centre $C$ ».}
% ------------------------------------------------------------
\proposition Une application $F$ est affine si et seulement si $F(\lambda A + (1-\lambda)B) = \lambda F(A) + (1-\lambda)F(B)$ pour tous points $A$ et $B$, et $\lambda \in \mathbb{R}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire \emph{Convention :} $x:0=y:0$ et $0:x=0:y$ si $x\neq0$ et $y\neq0$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Pour $A\neq B$ et $P\in(AB)$ \emph{(voir plus bas pour la définition)}, nous avons l'équivalence $\overline{PA}:\overline{PB} = -\beta:\alpha$ $\iff$ $P = \alpha A + \beta B$, pour $\alpha + \beta = 1$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Homothéties}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Une \term{similitude} $H$ de \term{rapport} $\lambda$ est une application qui multiplie les distances par $\lambda$, c.-à-d. $T(A)T(B)=\lambda AB$ pour tous deux points $A,B$. On dit aussi que c'est une \emph{$\lambda$-similitude}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Une $0$-similitude est une application constante et une $1$-similitude est une isométrie.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $F$ est une $\lambda$-similitude linéaire, alors $F_{C}$, l'application « $F$ de centre $C$ », est aussi une $\lambda$-similitude (affine).
% ------------------------------------------------------------
\definition Soit $C$ un point et $\lambda$ un réel. L'application $H_{C,\lambda}:A\mapsto C+\lambda\vv{CA}$ est appelée \term{homothétie} de centre $C$ et de rapport $\lambda$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $H_{C,\lambda}(C+\vv{u}) = C+\lambda\vv{u}$
% ------------------------------------------------------------
\proposition $H_{C,\lambda_1}\circ H_{C,\lambda_2} = H_{C,\lambda_2}\circ H_{C,\lambda_1} = H_{C,\lambda_1\lambda_2}$
% ------------------------------------------------------------
\proposition Nous avons $H_{C,1} = \id$. On dit pour une telle homothétie qu'elle est \term{triviale}. Tous point est un centre pour l'homothétie triviale.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les homothéties de rapport non nul sont des bijections, avec $H_{C,\lambda}^{-1} = H_{C,\frac{1}{\lambda}}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $H_{C,\lambda}\circ T_{\vv{u}} = T_{\lambda\vv{u}}\circ H_{C,\lambda}$. Autrement dit $H_{C,\lambda}(A+\vv{u}) = H_{C,\lambda}(A)+\lambda\vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Une homothétie de rapport $-1$ est appelée \term{symétrie centrale} et elle est notée $S_{C} \coloneqq H_{C,-1}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Une homothétie $H_{C,\lambda}$ est une $\abs{\lambda}$-similitude, c.-à-d. $H_{C,\lambda}(A)H_{C,\lambda}(B) = \abs{\lambda}AB$. En particulier une homothétie est une isométrie si et seulement si $\lambda = \pm 1$, ainsi les symétrie centrales sont les seules homothéties non triviales qui sont des isométries.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Toute similitude est la composition d'une isométrie et d'une homothétie.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Le centre d'une homothétie non triviale est son unique point fixe, c.-à-d. si $H$ est une homothétie non triviale et $H(C)=C$ alors $C$ est le centre de l'homothétie.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $\lambda\neq 1$, $A\neq C$ et $H_{C,\lambda}(A)=B$ alors $C\in(AB)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Nous avons $H_{C_1,\lambda_1} = H_{C_2,\lambda_2}$ si et seulement si $\lambda_{1}=\lambda_{2}$, et $C_{1}=C_{2}$, dans le cas non trivial.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les homothéties sont affines.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Droites}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soient un point $A$ et un vecteur \textbf{non nul} $\vv{u}\neq\vv{0}$, l'ensemble $D_{A,\vv{u}} = \ensemble{A+\lambda\vv{u}}{\lambda\in \mathbb{R}}$ est appelé une \term{droite (affine)}. Le vecteur $\vv{u}$ est dit \term{directeur} de cette droite. Et on dit que cette droite \term{passe} par $A$ et a pour direction $\vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition L'application $\lambda \mapsto A+\lambda\vv{u} = T_{\lambda\vv{u}}(A)$ est une bijection de $\mathbb{R}$ dans $D_{A,\vv{u}}$ appelé \term{paramétrisation (affine)}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $\vv{u}\parallel\vv{v}$ \emph{(définition \ref{def:parallel})}, alors $\vv{v}$ est un vecteur directeur de $D_{A,\vv{u}}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $A\neq B$ deux points distincts d'une droite $D_{X,\vv{u}}$, alors $\vv{AB}\parallel\vv{u}$ est un vecteur directeur de $D$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $D_{A,\vv{u}} = D_{B,\vv{v}}$ si et seulement si $\vv{u}\parallel\vv{v}$ et $B \in D_{A,\vv{u}}$ (et/ou $A \in D_{B,\vv{v}}$). Ainsi si $u$ est un vecteur directeur d'une droite, l'ensemble des vecteurs directeurs de cette même droite est $\ensemble{\lambda\vv{u}}{\lambda\in \mathbb{R}^\star}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si une droite contient une autre, alors les deux droites coïncident.
% ------------------------------------------------------------
\fin{19.01.2023}
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $\vv{u}$ est un vecteur directeur d'une droite $D$, alors pour tout point $A$ nous avons $D = D_{A,\vv{u}}$. En particulier si $A\neq B \in D$, alors $D=D_{A,\vv{AB}}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Par deux point passe une unique droite, en particulier si $\card{D_{1} \cap D_{2}} > 1$, alors $D_{1} = D_{2}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition L'unique droite passant par deux points distincts $A\neq B$ est noté $(AB)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $A\neq B$ deux points distincts d'une droite $D$, alors $D$ est l'ensemble de barycentres de $A$ et $B$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition L'application $\lambda \mapsto (1-\lambda)A+\lambda B$ est une bijection de $\mathbb{R}$ dans $(AB)$ appelé \term{paramétrisation barycentrique}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition L'image d'une droite par une application affine est une droite ou un point. Si l'application affine est injective (bijective), c'est une droite.
% ------------------------------------------------------------
\definition Deux droites sont dites \term{parallèles} si elles possèdent un vecteur directeur en commun (et dans ce cas tous leurs vecteurs directeurs sont communs).
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On note $D_{1}\parallel D_{2}$ si les droites $D_{1}$ et $D_{2}$ sont parallèles. La relation $\parallel$ est une relation d'équivalence. Les classes d'équivalences sont appelées \term{directions}. Et l'ensemble des directions est ce qu'on appelle \emph{l'espace projectif}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $T_{\vv{v}}(D_{A,\vv{u}}) = D_{T_{\vv{v}}(A),\vv{u}}$.
\begin{itemize}
  \item En particulier, l'image par translation d'une droite est une droite parallèle.
  \item Une droite est invariante par une translation $T_{\vv{v}}$ si et seulement si $\vv{v}$ est un vecteur directeur de cette droite.
\end{itemize}
% ------------------------------------------------------------
\proposition $H_{C,\lambda}(D_{A,\vv{u}}) = D_{H_{C,\lambda}(A),\vv{u}}$ si $\lambda\neq 0$.
\begin{itemize}
  \item En particulier, l'image par homothétie non nulle d'une droite est une droite parallèle.
  \item Une droite est invariante par une homothétie (non nulle) si et seulement si son centre est sur cette droite.
\end{itemize}
% ------------------------------------------------------------
\proposition Étant donné une droite $D$ et un point $A$, il existe une unique droite parallèle à $D$ passant par $A$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Deux droites parallèles sont disjointes ou confondus.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un vecteur non nulle est dit \term{normal} à une droite $D$ si et seulement s'il est orthogonal à un (à tout) vecteur directeur de cette droite. Deux droites sont dites \term{perpendiculaires} si un (tout) vecteur directeur de l'une est un vecteur normal pour l'autre.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Deux droites perpendiculaires à une troisième sont parallèles.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Étant donné une droite $D$ et un point $A$, il existe une unique droite perpendiculaire à $D$ passant par $A$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $(a,b,d)\in \mathbb{R}^{3}$ avec $(a,b)\neq(0,0)$, alors l'ensemble $\ensemble{(x,y)\in\mathbb{R}^2}{ax+by=d}$ est une droite de vecteur normal $(a,b)$ et de vecteur directeur $(-b,a)$. L'équation $ax+by=d$ est dite \term{équation cartésien} de cette droite.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Par abus de notation on note $\ens{ax+by=d}\coloneqq\ensemble{(x,y)\in\mathbb{R}^2}{ax+by=d}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Deux droites $\ens{a_1x+b_1y=d_1}$ et $\ens{a_2x+b_2y=d_2}$ sont égales (resp. parallèles) si et seulement si $(a_1:b_1:d_1) = (a_2:b_2:d_2)$ (resp. $(a_1:b_1) = (a_2:b_2)$).
% ------------------------------------------------------------
\definition On dit que l'équation cartésienne $ax+by=d$ est \term{normalisée} si $\norm{(a,b)}=1$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Toute droite possède une infinité d'équations cartésiennes (toutes proportionnelles) dont exactement deux sont normalisées.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $ax+by=d$ est une équation cartésienne normalisée de $D$ alors $d(\Omega,D) = \abs{d}$, où $\Omega(0,0)$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Points alignés}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition On dit que des points sont \term{aligné} s'ils appartiennent à une même droite. On note $(ABC\dots)$ si les points $A,B,C\dots$ sont alignés et s'il y au moins deux points distincts.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Un ou deux points sont toujours alignés.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Trois points distincts $A,B,C$ sont alignés si et seulement si $\vv{AB}\parallel\vv{AC}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Trois points distincts $A,B,C$ sont alignés si et seulement si $(AB)=(AC)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Trois points distincts $A,B,C$ sont alignés si et seulement si $C=H_{A,\lambda}(B)$ pour un certain $\lambda$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Trois points distincts $A,B,C$ sont alignés si et seulement si l'un est un barycentre des deux autres.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On verra plus tard que $A,B,C$ sont alignés si et seulement si $\ang ABC = 0 \modulo{\pi}$ et si et seulement si $\frac{z_A -z_B}{z_C -z_B} \in \mathbb{R}$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Segment et demi-droites}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\proposition Pour tout ensemble $I\subset \mathbb{R}$ nous avons $\ensemble{A+\lambda\vv{AB}}{\lambda \in I} = \ensemble{(1-\lambda)A+\lambda B}{\lambda \in I}$ et on dit que $\lambda \mapsto A+\lambda\vv{AB}$ est une \term{paramétrisation (affine)} et que $\lambda \mapsto (1-\lambda)A+\lambda B$ est une \term{paramétrisation barycentrique} de cet ensemble.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un ensemble de la forme $[AB] \coloneqq \ensemble{A+\lambda\vv{AB}}{\lambda \in [0,1]}$ est dit \term{segment fermé} d'\term{extrémités} $A$ et $B$. Pour tout point $C\in[AB]$ ont dit que $C$ est \term{entre} $A$ et $B$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $[AB] = [BA]$
% ------------------------------------------------------------
\proposition $[AB] = [CD]$ $\iff$ $\{A,B\} = \{C,D\}$, c.-à-d. un segment n'a que deux extrémités.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $[AB] \supset [CD]$ $\iff$ $\{C,D\} \in [AB]$
% ------------------------------------------------------------
\definition Un ensemble de la forme $]AB[ = \ensemble{A+\lambda\vv{AB}}{\lambda \in ]0,1[}$ est dit \term{segment ouvert}. Pour tout point $C\in]AB[$ ont dit que $C$ est \term{strictement entre} $A$ et $B$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Il existe aussi les versions semi-fermés/ouvertes $]AB]$ ou $[AB[$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Dans les notations précédentes on peut rajouter une virgule entre les points : $[A,B]$, $]A,B[$\dots
% ------------------------------------------------------------
\definition Un ensemble de la forme $[AB) = \ensemble{A+\lambda\vv{AB}}{\lambda \in [0,\infty[}$ est dit \term{demi-droite fermée} d'extrémité $A$ et de direction $\vv{AB}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un ensemble de la forme $]AB) = \ensemble{A+\lambda\vv{AB}}{\lambda \in ]0,\infty[}$ est dit \term{demi-droite ouverte}.
% ------------------------------------------------------------
\definition La \term{demi-droite opposée} à $[AB)$ est $-[AB) = \ensemble{A-\lambda\vv{AB}}{\lambda \in [0,\infty[}$, et celle de $]AB)$ est $-]AB) = \ensemble{A-\lambda\vv{AB}}{\lambda \in ]0,\infty[}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition La demi-droite opposée à $[AB)$ est une demi-droite fermée de direction $\vv{BA}$. De plus $[AB) \cup -[AB) = (AB)$ et $[AB) \cap -[AB) = \ens{A}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Le complémentaire d'une demi-droite fermé (resp. ouverte) est une demi-droite ouverte (esp. fermé) appelée la \term{demi-droite complémentaire}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Pour tout $[AB) = [CD)$ si et seulement si $A=C$ et $D \in [AB)$ (et/ou $B \in [C,D)$).
% ------------------------------------------------------------
\fin{27.01.2023}

% ====================================================================
\section{Demi-plans}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Pour $(a,b)\neq(0,0)$, un \term{demi-plan ouvert} (resp. \term{fermé}) est un ensemble de la forme $\ens{ax+by > d}$ (resp. $\ens{ax+by \geq d}$). On dit que la droite $\ens{ax+by = d}$ \term{délimite} ces demi-plans.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On peut remplacer $>$ et $\geq$ par $<$ et $\leq$ dans la définition précédente sans changer son sens.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Une droite « coupe » un plan en deux demi-plans, autrement dit $\mathbb{R}^{2} = \ens{ax+by > d}\sqcup\ens{ax+by = d}\sqcup\ens{ax+by < d}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient une droite $D = \ens{ax+by = d}$ et un point $A \in \ens{ax+by > d}$ alors :
\begin{itemize}
  \item $B\in\ens{ax+by > d} \iff [AB]\cap D =\emptyset$.
  \item $B\in\ens{ax+by < d} \iff ]AB[\cap D \neq\emptyset$.
\end{itemize}
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Relations métriques}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $C\in (AB)$, alors $C\in [AB]$ (resp. $C\in ]AB[$) si et seulement si $\scalprod{\vv{BC}}{\vv{CA}}\geq 0$ (resp. $\scalprod{\vv{BC}}{\vv{CA}}> 0$).
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient trois points $A$, $B$ et $C$, alors $AB^{2} = AC^{2} + 2\scalprod{\vv{AC}}{\vv{CB}} + CB^{2}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition (Théorème de Pythagore) Étant donnés trois points distincts $A$, $B$ et $C$, les droites $(AC)$ et $(BC)$ sont perpendiculaires si et seulement si $AB^{2} = CA^{2} + CB^{2}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition\admis (inégalité triangulaire) Soient trois points distincts $A$, $B$ et $C$.
\begin{enumerate}
  \item $AB \leq BC + CA$;
  \item $AB = BC + CA$ si et seulement si $C\in [AB]$;
\end{enumerate}
% ------------------------------------------------------------
\proposition (Théorème de Thalès) Soient quatre points distincts $A_{1}$, $A_{2}$, $B_{1}$, $B_{2}$ et $\{O\} = (A_1A_2) \cap (B_1B_2)$. Alors on a l'équivalence $(A_{1}B_{1})\parallel (A_{2}B_{2})$ $\iff$ $\vv{OA_1}:\vv{OA_2} = \vv{OB_1}:\vv{OB_2}$. Et si cette condition est vérifiée nous avons aussi l'égalité avec le troisième rapport $\vv{A_1B_1}:\vv{A_2B_2} = \vv{OA_1}:\vv{OA_2} = \vv{OB_1}:\vv{OB_2}$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Projection orthogonale}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soient $D$ une droite, $M$ un point et $D'$ l'unique droite perpendiculaire à $D$ passant par $M$. On note $P_{D}(M) \coloneqq D\cap D'$. L'application $P_{D}$ ainsi définit est appelé la \term{projection orthogonale} sur $D$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $P_{D}(M) = M \iff M \in D$
% ------------------------------------------------------------
\proposition $P_{D}(M) = P$ $\iff$ $P \in D$ et $\vv{MP}$ est nul ou est un vecteur normal à $D$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $D_{A,\vv{u}}$ une droite et $\vv{v}$ un de ses vecteurs normaux. Alors $P_{D}(A + \lambda \vv{u} + \mu \vv{v}) = A + \lambda \vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les projections orthogonales sont des applications affines idempotente, c.-à-d. $P_{D}\circ P_{D} = P_{D}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $D_{1}$ et $D_{2}$ sont deux droites perpendiculaires sécantes en $O$ alors $P_{D_1}\circ P_{D_2} = O = P_{D_2}\circ P_{D_1}$, où $O$ désigne aussi l'application constante $A\mapsto O, \forall A$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition La réciproque est aussi vrai : Pour $D_{1}\neq D_{2}$, $P_{D_1}$ et $P_{D_2}$ commutent si et seulement si $D_{1}\perp D_{2}$ ou $D_{1} = D_{2}$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Médiatrices}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soient deux points distincts $A\neq B$. La \term{médiatrice} du segment $[AB]$ est la droite perpendiculaire à $(AB)$ qui passe par le milieu de $[AB]$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition\admis Soient deux points distincts $A\neq B$. L'ensemble $\ensemble{M}{AM=BM}$ est la médiatrice, et les deux demi-plans délimités par la médiatrice sont $\ensemble{M}{AM>BM}$ et $\ensemble{M}{AM<BM}$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Symétries axiales}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soient $D$ une droite et $A$ un point. On pose $S_{D}(A) \coloneqq A + 2\vv{AP_D(A)}$. L'application $S_{D}$ ainsi définie est appelée \term{symétrie (axiale)} par rapport à $D$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $S_{D}(A)$ est l'unique point tel que $P_{D}(A)$ soit le milieu de $[AS_D(A)]$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $A\notin D$, $S_{D}(A)$ est l'unique point tel que $D$ soit la médiatrice de $[AS_D(A)]$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $D = D_{A,\vv{u}}$ une droite et $\vv{v}$ un de ses vecteurs normaux. Alors $S_{D} : A+\lambda \vv{u} + \mu \vv{v} \mapsto A+\lambda \vv{u} - \mu \vv{v}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les symétries axiales sont des isométries affines qui sont leur propre inverse.
% ------------------------------------------------------------
\proposition L'ensemble des points fixes de $S_{D}$ est $D$, c.-à-d. $S_{D}(A)=A \iff A \in D$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Nous avons l'équivalence $D_{1} = D_{2} \iff S_{D_{1}} = S_{D_{2}}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $\theta \modulo{\pi}$ l'angle orienté entre deux droites $D_{1}$ et $D_{2}$ sécantes en $A$, alors $S_{D_2}\circ S_{D_1} = R_{A,2\theta}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $D_{1}$ et $D_{2}$ deux droites parallèles avec $D_{2} = D_{1} +\vv{v}$, où $\vv{v}$ est un vecteur normal aux deux droites, alors $S_{D_2}\circ S_{D_1} = T_{2\vv{v}}$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Cercles}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Étant donné un point $O$ et un réel positif $R>0$ nous considérons les ensembles suivants :
\begin{itemize}
   \item $C(O,R) = \ensemble{A}{OA=R}$, le \term{cercle} de \term{centre} $O$ et de \term{rayon} $R$.
   \item $D(O,R) = \ensemble{A}{OA\leq R}$, le \term{disque (fermé)} de \term{centre} $O$ et de \term{rayon} $R$.
   \item $\ensemble{A}{OA < R}$, l'\term{intérieur du cercle} $C(O,R)$, dit aussi le \term{disque ouvert}.
   \item $\ensemble{A}{OA > R}$, l'\term{extérieur du cercle} $C(O,R)$.
 \end{itemize}
% ------------------------------------------------------------
\definition On dit qu'un ensemble est \term{à l'intérieur} (resp. à \term{l'extérieur}) d'un cercle s'il est contenu dans son intérieur (resp. extérieur).
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $A$ un point et $\mathcal{X}$ un ensemble de points, alors $d(A,\mathcal{X}) \geq R$ si et seulement si $\mathcal{X}$ n'a pas de points à l'intérieur du cercle $C(A,R)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition\admis Soit $C$ un cercle, $A$ un point intérieure à $C$ et $B$ un point extérieur à $C$, alors $C \cap ]AB[ \neq \emptyset$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On va voir en TD que dans ce cas $\card[\big]{C \cap ]AB[} = 1$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $C$ un cercle, $A$ un point intérieure à $C$. Pour tout $B\neq A$ nous avons $C \cap ]AB) \neq \emptyset$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On va voir en TD que dans ce cas $\card[\big]{C \cap ]AB)} = 1$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Des points sont dits \term{cocycliques} s'ils appartiennent à un même cercle.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Deux points sont toujours cocycliques. Trois points sont cocycliques si et seulement s'ils sont non alignés. Et on verra des critères pour que quatre points le soient.
% ------------------------------------------------------------
\fin{02.02.2023}
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Courbes paramétrées}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition On appelle \term{courbe (paramétrée)}, toute application $\gamma : I\to \mathbb{R}^2$, où $I$ est un
intervalle de $\mathbb{R}$. L'ensemble $\Gamma \coloneqq \gamma(I)$ s'appelle le \term{support} de $\gamma$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Ne pas confondre la courbe $\gamma$ avec son support $\Gamma$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Plus généralement on peut avoir $I$ une réunion d'intervalles deux-à-deux disjoints et $\mathbb{R}^{n}$ à la place de $\mathbb{R}^{2}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Comme une courbe est une application on peut parler de courbes $C^{1}$, $C^{\infty}$, analytiques, polynomiales\dots. Pour nous dans ce cours les courbes seront de régularité au moins $C^{1}$, et si nécessaire plus.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Quand on identifie $\mathbb{R}^{2}$ à $\mathbb{C}$ on parle de courbes complexes.
% ------------------------------------------------------------
\definition On dit que $\gamma_1 : J \to \mathbb{R}^{2}$ est un \term{reparamétrage} de $\gamma_0 : I \to \mathbb{R}^2$ s'il existe un difféomorphisme (de la même régularité que $\gamma_0$) $\phi : J \to I$ tel que $\gamma_1 = \gamma_0 \circ \phi$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition « est un reparamétrage de » est une relation d'équivalence, dont les classe d'équivalence sont appelés \term{courbes géométriques}, et le support d'une courbe géométrique est bien défini.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Quand on se limite aux reparamétrages croissants on parle de \term{courbes géométriques orientées}.
% ------------------------------------------------------------
\definition Une courbe $\gamma : I \to \mathbb{R}^2$ est dite \term{régulière} en $t \in I$ si $\gamma'(t)\neq 0$. Dans ce cas, la droite passant par $\gamma(t)$ et de vecteur directeur $\gamma'(t)$ est appelée la \term{tangente} de la courbe paramétrée $\gamma$ en $t$. Si de plus $\gamma$ est injective, on parle de la tangente en $\gamma(t)$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Une courbe $\gamma : I \to \mathbb{R}^2$ est dite \term{singulière} en $t \in I$ si elle n'y est pas régulière, c.-à-d. si $\gamma'(t)= 0$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Une courbe est dite \term{régulière} si elle est régulière en toute valeur du paramètre.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les notions précédentes de \emph{régularité} et de \emph{tangente} sont bien définies pour les courbes géométriques.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Même si la courbe n'a pas de tangente en $t$ le support $\Gamma$ peut avoir une tangente en $\gamma(t)$ dans un autre sens.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On ne discutera pas ici les différents types de points : \emph{ordinaire}, \emph{d'infléxion}, \emph{de rebroussement}. Ni les branches infinies. Ni l'angle entre deux courbes sécantes.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Longueur d'une courbe paramétrée}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soit $I = [a, b]$ et $\gamma : I \to \mathbb{R}^2$ une courbe $C^{1}$. La \term{longueur} de $\gamma$ est la nombre positif $\abs{\gamma} = \int_a^b \norm{\gamma'(t)} dt$.
% ------------------------------------------------------------
\definition L'\term{abscisse curviligne} est la fonction $s \mapsto \int_a^s \norm{\gamma'(t)} dt$ qui mesure la distance parcourue entre le départ $a$ et $s$.
% ------------------------------------------------------------
\definition On dit qu’une courbe $\gamma$ est \term{paramétrée par (la) longueur d’arc} (ou \emph{par
l’abscisse curviligne}) si pour tout $t$ on a $\norm{\gamma'(t)} = 1$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Toute courbe régulière possède un reparamétrage par longueur d'arc.
% ------------------------------------------------------------
\proposition La longueur d'une courbe géométrique est bien définie, car la longueur d'un courbe est invariante par reparamétrage.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On ne discutera pas ici les notions de \emph{géodésique}, ni de \emph{courbure}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $\Phi$ est une isométrie (resp. $\lambda$-similitude) affine de $\mathbb{R}^{2}$, alors les deux courbes $\gamma, \Phi\circ\gamma : I \to \mathbb{R}^2$ ont la même longueur (resp. ont des longueurs de rapport $\lambda$).
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Arcs et leurs mesures}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soient deux points (distincts) $A,B \in \cerc{C}$ d'un cercle de centre $O$. Le segment $[AB]$ est appelé une \term{corde} du cercle. Les deux morceaux de part et d'autre de la droite $(AB)$ sont appelés des \term{arcs}. La \term{grande arc} est celle qui est du côté du centre $O$, et le \term{petit arc} est l'autre. Ces arcs sont souvent nommés $\arc{AB}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire La notation $\arc{AB}$ est ambiguë, car on ne sait pas si on parle du petit ou du grand arc. Souvent on sous-entend qu'on parle du petite, mais si nécessaire on peut le préciser, ou utiliser un troisième point $P$ appartenant à l'arc en question et noter l'arc $\arc{APB}$. De plus quand $[AB]$ est diamètre il n'y a pas de grand et de petit arc, car les deux arcs sont des demi-cercles.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un arc \term{orienté} est un arc dont l'une des extrémités est considérée comme début, l'autre comme fin. Autrement dit dont les extrémités forment un couple ordonné. Et on dit que l'arc est \term{positivement orienté} (resp. \term{négativement orienté}) si le « sens du parcours » du début vers la fin de l'arc est dans le sens inverse des aiguilles d'une montre (resp. dans le sens direct des aiguilles d'une montre).
% ------------------------------------------------------------
\fin{09.02.2023}
% ------------------------------------------------------------
\definition La longueur $\ell(\arc{AB})$ d'un arc de cercle $\arc{AB}$ est la longueur d'une courbe régulière injective qui la paramètre. \emph{C'est aussi la limite de la longueur des lignes brisées dont le pas tends vers $0$.}
% ------------------------------------------------------------
\definition La \term{mesure} en radian d'un arc $\arc{AB}$ d'un cercle $\cercle{0,R}$ est la longueur de l'arc divisée par le rayon, c.-à-d. $\arc{AB} = \frac{\ell(\arc{AB})}{R}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition La \term{mesure algébrique} (dit aussi \term{mesure orientée}) d'un arc est un nombre dont la valeur absolue est la mesure de l'arc et le signe est positif (resp. négatif) si l'arc est positivement (resp. négativement) orienté.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Par abus de notation un arc, sa longueur et sa longueur algébrique sont notés de la même façon. Par exemple on note $\arc{AB} = -\pi$, dans le cas où $\arc{AB}$ est un demi-cercle orienté dans le sens des aiguilles d'une monter. En cas d'ambiguïté il faut préciser la notation utilisée.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Ce qui est pratique avec les mesures algébriques est qu'elles respectent la règle de Chasles modulo $2\pi$, c.-à-d. $\arc{AB}+\arc{BC}=\arc{AC} \modulo{2\pi}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Le petit et le grand arc d'une même corde ont la même mesure algébrique modulo $2\pi$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $[AB]$ et $[CD]$ deux cordes dans le même cercle. Alors si on note $\arc{AB}$ et $\arc{CD}$ les deux petits (resp. grands) arcs, nous avons les équivalences :
\begin{itemize}
  \item $AB=CD \iff \arc{AB}=\arc{CD}$;
  \item $AB>CD \iff \arc{AB}>\arc{CD}$ (resp. $AB>CD \iff \arc{AB}<\arc{CD}$).
\end{itemize}
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Angles}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
Soient $A$, $B$ et $C$ trois points (non alignés). Soient $H_{A}$ le demi-plan délimité par $(BC)$ qui contient $A$ et $H_{C}$ le demi-plan délimité par $(BA)$ qui contient $C$. Nous appelons :
% ------------------------------------------------------------
\definition L'\term{angle (saillant)} $\ang ABC \coloneqq H_{A}\cap H_{C}$ est la zone (convexe) « bordée » par les demi-droites $[BA)$ et $[BC)$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Un angle est appelé aussi \term{secteur angulaire} et on le note aussi $\wang{ABC}$. Notre définition est un peu ambiguë car on ne précise pas si on parle de demi-plans fermés ou ouverts, et donc on ne sait pas si les demi-droites des \emph{côtés} font ou pas partie de l'angle.
% ------------------------------------------------------------
\definition Le complémentaire d'un angle saillant est dit \term{angle rentrant}, et il est aussi « bordé » par les demi-droites $[BA)$ et $[BC)$ (mais il n'est pas convexe, sauf s'il est \emph{plat});
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Les sens de « complémentaire » utilisé dans la définition précédente n'est pas celui habituellement utilisé au collège pour les mesures des angles.
% ------------------------------------------------------------
\definition Quand $[BA) = [BC)$ l'angle $\ang ABC$ est dit \term{nul}. Quand $B \in [AC] \iff [BA) = -[BC)$ l'angle $\ang ABC$ est l'un des deux demi-plans délimités par $(AC)$ et on dit qu'il est \term{plat}. Un angle plat est à la fois saillant et rentrant (ou ni l'un ni l'autre, selon les conventions).
% ------------------------------------------------------------
\definition Le point $B$ est le sommet de l'angle $\ang ABC$; les demi-droites $[BA)$ et $[BC)$ qui \term{bordent} l'angle $\ang ABC$ son ses \term{côtés}.
% ------------------------------------------------------------
\definition L'angle dont les côtés sont les demi-droites opposées $-[BA)$ et $-[BC)$ est dit l'angle \term{opposé} à $\ang ABC$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Les angles dont l'un des côtés est identique $[BA)$ (resp. $[BC)$) et l'autre est l'opposée $-[BC)$ (resp. $-[BA)$) sont dits \term{supplémentaires} à $\ang ABC$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition[angles-droites] Deux droites sécantes coupent le plan en 4 angles, deux à deux opposés ou supplémentaires.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un angle dont les deux côtés sont perpendiculaires est dit \term{droit}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Le supplémentaire et l'opposé d'un angle droit sont des angles droits.
% ------------------------------------------------------------
\definition Un \term{angle orienté} est un angle dont un des côtés est considéré comme \emph{début} et l'autre comme \emph{fin}.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire La notation d'un angle orienté est identique à celle d'un angle non orienté, par exemple $\ang ABC$. Et dans cette notation $[BA)$ est considéré comme début et $[BC)$ comme fin.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Mesures d'angles}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soit $O$ le centre d'un cercle $\cerc{C}$ et $A,B \in \cerc{C}$ deux points de ce cercle. On note $\arc{AB}$ l'arc compris dans l'angle $\ang AOB$. Et on dit que $\ang AOB$ est un angle \term{centrale} qui \term{éclaire} l'arc $\arc{AB}$. Si l'angle $\ang AOB$ est orienté on oriente l'arc $\arc{AB}$ dans le même sens.
% ------------------------------------------------------------
\definition La \term{mesure} (resp. la \term{mesure algébrique} ou \term{mesure orientée}) d'un angle en radians est la mesure (resp. la mesure algébrique) d'un arc qu'il éclaire du centre.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Cette définition ne dépend pas du cercle choisi.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Quand on dit que deux angles sont égaux on sous-entend que leurs mesures sont égales.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les mesures (resp. les mesures algébriques) des angles sont préservées par les isométries/similitudes (resp. directes).
% ------------------------------------------------------------
\proposition[angles-opposes] Un angle est égal à son opposé, c.-à-d. ont la même mesure orienté.
% ------------------------------------------------------------
\proposition La mesure d'un angle droit est $\frac{\pi}{2}$ et d'un angle plat est $\pi$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Par abus de notation, un angle, sa mesure et sa mesure algébrique sont notés de la même façon. Par exemple on note $\ang ABC = -\frac{\pi}{3}$. En cas d'ambiguïté il faut préciser la notation utilisée.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Comme dans le cas des arcs, les mesures algébriques respectent la règle de Chasles modulo $2\pi$, c.-à-d. $\wang{AOB} +\wang{BOC}=\wang{AOC} \modulo{2\pi}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition La mesure d'angle (orienté ou pas) $\ang\big([AB),[CD)\big)$ entre deux demi-droites $[AB)$ et $[CD)$ est la mesure (orienté ou pas) de l'angle $\ang B'OD'$ où $T_{\vv{AO}}([AB))=[OB')$ et $T_{\vv{CO}}([CD))=[OD')$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition La définition précédente est bien une définition (autrement dit, ne dépend pas du choix du point $O$) et les mesures d'angles orientés entre demi-droites respecte la règle de Chasles.
% ------------------------------------------------------------
\proposition[angles-complementaires] Si la mesure orientée d'un angle est $\alpha \modulo{2\pi}$ la mesure orientée de son angle supplémentaire est $\alpha - \pi \modulo{2\pi}$. Ainsi un angle et son supplémentaire ont la même mesure algébrique modulo $\pi$.
% ------------------------------------------------------------
\definition[angle-droites] La mesure d'angle orienté entre deux droites sécantes est définie modulo $\pi$ comme suit $\ang (D_1,D_2) = \ang AOB \modulo{\pi}$ si $D_{1} = (OA)$ et $D_{2} = (OB)$. La mesure d'angle orienté entre deux droites parallèles (confondus ou pas) est $0 \modulo{\pi}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire La définition \ref{angle-droites} est bien une définition, autrement dit elle ne dépend pas du choix des points $A \in D_{1}$ et $B \in D_{2}$ dans le cas des droites sécantes d'après les propositions \ref{angles-droites}, \ref{angles-opposes} et \ref{angles-complementaires}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les points distincts $A$,$B$ et $C$ sont alignés si et seulement si $\ang ABC = 0 \modulo{\pi}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire D'après la proposition précédente dans la définition \ref{angle-droites} les droites confondus peuvent être « considérés » comme sécantes.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $D_{1}\parallel D'_{1}$ et $D_{2}\parallel D'_{2}$ alors $\ang (D_1,D_2) = \ang (D'_1,D'_2)$ \emph{(angles orientés ou pas)}.
% ------------------------------------------------------------
\definition \emph{(fait sur dessins)} Deux droites parallèles et une droite sécante forment $8$ angles. Il y a 4 paires d'angles \term{correspondant}, 2 paires d'angles \term{alternes-internes} et 2 paires d'angles \term{alternes-externes}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition les angles \emph{correspondants}, les angles \emph{alternes internes} et les angles \emph{alternes externes} sont égaux. La somme de deux autres angles est $\pi$. Le réciproque est vraie aussi.
% ------------------------------------------------------------
\definition Soit $A,B,C$ trois points d'un cercle $\cerc{C}$. On dit que l'angle (orienté) $\ang ABC$ est \term{inscrit} dans le $\cerc{C}$ et qu'il \term{éclaire} l'arc (orienté) $\arc{AC}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit un angle (orienté) inscrit $\ang ABC$ qui éclaire l'arc (orienté) $\arc{AC}$, alors $\ang ABC = \frac{1}{2}\arc{AC}$.
% ------------------------------------------------------------
\fin{09.03.2023}
% ------------------------------------------------------------
\proposition La somme des angles dans un triangle est $\pi$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Soit $X$ un point d'un cercle $\mathcal{C}$. Dans la proposition suivante $(XX)$ désigne la tangente à $\mathcal{C}$ au point $X$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit 4 points $A$, $B$, $C$ et $D$ d'un cercle $\mathcal{C}$. Nous avons l'égalité entre mesures \textbf{orientés} $\ang \big([AB),[CD)\big) = \frac{1}{2}(\arc{AC}+\arc{BD})$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Quatre points distincts $A$, $B$, $C$ et $D$ sont cocycles ou alignés si et seulement si on a l'égalité entre angles orientés $\ang ABC = \ang ADC \modulo{\pi}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition La \term{bissectrice (intérieure)} d'un angle $\ang AOB$ est la (demi-)droite $[BC)$ telle qu'on ait l'égalité des angles orientés $\ang AOC  = \ang COB$.
% ------------------------------------------------------------
\definition La \term{bissectrice extérieure} d'un angle est la droite perpendiculaire à la bissectrice et qui passe par le sommet de l'angle.
% ------------------------------------------------------------
\proposition La bissectrice extérieure est la bissectrice intérieure de l'angle supplémentaire.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Un point à l'intérieur d'un angle est sur la bissectrice si et seulement s'il est à distances égales des deux côtés de l'angle.
% ------------------------------------------------------------
\proposition La bissectrice est l'ensemble des centres des cercles tangents aux deux côtés de l'angle.
% ------------------------------------------------------------

\setcounter{section}{22}
% ====================================================================
\section{Nombres complexes}
% ====================================================================
\emph{Cette section avait été déplacée pour pouvoir l'aborder avant le début de la feuille de TD 8. Malgré ce réarrangement nous gardons la numérotation initiale des sections.}
\smallskip

% ------------------------------------------------------------
\definition Étant donné un point $P(x,y)$ (resp. un vecteur $\vv{u}(x,y)$) on appelle le nombre complexe $z\coloneqq x+iy$ l'\term{affixe} de $P$ (resp. de $\vv{u}$) et on note $P(z)$ (resp. $\vv{u}(z)$).
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Souvent on note $z_{P}$ ou $p$, l'affixe d'un point $P$, et $z_{u}$ ou $\mu$, l'affixe d'un vecteur $\vv{u}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $a$, $\mu$ et $b$ les affixes respectifs d'un point $A$ d'un vecteur $\vv{u}$ et du point $B\coloneqq A + \vv{u}$. Alors nous avons $b = a + \mu$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $a_{i}$ les affixes respectifs des points $A_{i}$ alors l'affixe de $\sum \lambda_{i}A_{i}$ est $\sum \lambda_{i}a_{i}$, aussi bien dans le cas $\sum \lambda_{i} = 1$ (barycentre), que dans le cas $\sum \lambda_{i} = 0$ (vecteur).
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $\mu$ et $\nu$ les affixes respectifs de deux vecteurs $\vv{u}$ et $\vv{v}$. Nous avons l'égalité $\scalprod{\vv{u}}{\vv{v}} = \Re{\mu\bar{\nu}} = \frac12(\mu\bar{\nu} + \bar{\mu}\nu)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $\mu$ et $\nu$ les affixes respectifs de deux vecteurs non nuls $\vv{u}$ et $\vv{v}$. Nous avons $\vv{u}\perp\vv{v}$ $\iff$ $\mu\bar{\nu} \in i\mathbb{R}$ $\iff$ $\frac{\mu}{\nu} \in i\mathbb{R}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $D_{O,\vv{u}}$ une droite et $\mu$ l'affixe du vecteur directeur $\vv{u}$. Soit la projection orthogonale $P\coloneqq P_{D}(A)$ d'un point $A$ sur $D$. Alors les affixes $\alpha$ et $\pi$ des vecteurs $\vv{OA}$ et $\vv{OP}$ respectivement, vérifient $\pi = \frac{\alpha\bar{\mu} + \bar{\alpha}\mu}{2\bar{\mu}}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $D_{O,\vv{u}}$ une droite et $\mu$ l'affixe du vecteur directeur $\vv{u}$. Soit le point symétrique $S\coloneqq S_{D}(A)$ d'un point $A$ par rapport $D$. Alors les affixes $\alpha$ et $\sigma$ des vecteurs $\vv{OA}$ et $\vv{OS}$ respectivement, vérifient $\sigma\bar{\mu} = \bar{\alpha}\mu$.
% ------------------------------------------------------------
\fin{16.03.2023}
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $\mu$ l'affixe du vecteur $\vv{u}$ alors l'affixe de son image $H_{\lambda}(\vv{u})$ par l'homothétie vectorielle de rapport $\lambda$ est $\lambda\mu$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $o$, $a$ et $b$ les affixes respectifs des points $O$, $A$, $B$ où $B = H_{O,\lambda}(A)$ est l'image de $A$ par l'homothétie $H_{O,\lambda}$. Alors nous avons $b = o + \lambda(a-o)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $\mu$ l'affixe du vecteur $\vv{u}$ alors l'affixe de son image $R_{\theta}(\vv{u})$ par la rotation vectorielle d'angle $\theta$ est $e^{i\theta}\mu$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soient $o$, $a$ et $b$ les affixes respectifs des points $O$, $A$, $B$ où $B = R_{O,\theta}(A)$ est l'image de $A$ par la rotation $R_{O,\theta}$. Alors nous avons $b = o + e^{i\theta}(a-o)$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire D'après ce qui précède $z_{\vv{OB}} = \xi z_{\vv{OA}}$ si et seulement si $B$ est l'image de $A$ par la similitude $H_{O,\rho}\circ R_{O,\theta}$ où $\rho \coloneqq \abs{\xi}$ est le module de $\xi$, et $\theta$ est son argument, c.-à-d. si $\xi = \rho e^{i\theta}$.
\proposition Pour trois points distincts $A$, $B$, $C$ avec affixes $a$, $b$,$c$ :
\begin{enumerate}
  \item nous avons l'égalité entre angles orientés\nl $\ang ACB = \arg \frac{b-c}{a-c} \modulo{2\pi}$ ;
  \item sont alignés si et seulement si $\frac{a-c}{b-c} \in \mathbb{R}$ ;
  \item de plus $C$ in $[AB]$ si et seulement si $\frac{a-c}{b-c} \in \mathbb{R}_{-}$.
\end{enumerate}

\setcounter{section}{19}
% ====================================================================
\section{Fonctions trigonométriques}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Soit $\alpha \in \mathbb{R}/2\pi\mathbb{R}$ et $A$ le point du cercle unité tel que $\ang(Ox,OA) = \alpha$, alors on nomme les coordonnées de $A(\cos\alpha, \sin\alpha)$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Nous avons $\scalprod{\vv{u}}{\vv{v}} = \cos(\ang(\vv{u},\vv{v}))\norm{\vv{u}}\norm{\vv{v}}$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Les formules de trigonométrie sont à connaître.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $[AB]$ une corde dans un cercle de rayon $R$. Nous avons $AB = 2R\sin(\arc{AB}/2)$.
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Rotations}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition L'application linéaire dont la matrice est
$ R_{\theta} =
    \begin{psmallmatrix}
      \cos\theta & -\sin\theta \\
      \sin\theta & \cos\theta
    \end{psmallmatrix}
$ est appelé la \term{rotation (linéaire)} d'angle $\theta \modulo{2\pi}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{0} = \id$ et on l'appelle la rotation (linéaire) \term{triviale}.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{\theta_1}R_{\theta_2} = R_{\theta_1+\theta_2}$
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{\theta}^t = R_{-\theta} = R_{\theta}^{-1}$ et donc les rotations sont des isométries linéaires.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{\theta}(\vv{u}) = \vv{u}$ $\iff$ $\vv{u} = \vv{0}$ ou $\theta = 0 \modulo{2\pi}$. Autrement dit l'unique vecteur fixe d'une rotation non triviale est $\vv{0}$.
% ------------------------------------------------------------
\definition L'application $R_{A,\theta}:B\mapsto A + R_{\theta}(\vv{AB})$ est appelé la \term{rotation (affine)} de centre $A$ et d'angle $\theta \modulo{2\pi}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A,\theta}(A+\vv{u})= A + R_{\theta}(\vv{u})$
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les rotations affines sont des applications affines.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A,0} = \id$, et on l'appelle la rotation (affine) \term{triviale}. Tout point est un centre de la rotation triviale.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A,\pi} = S_{A}$ est la symétrie centrale de centre $A$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A,\theta}(B)= B$ $\iff$ $A=B$ ou $\theta = 0 \modulo{2\pi}$. Autrement dit l'unique point fixe d'une rotation non triviale est son centre.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Un cercle est invariant par les rotations du même centre que ce cercle.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A,\theta}\circ H_{A,\lambda} = H_{A,\lambda}\circ R_{A,\theta}$
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A,\theta}(B+\vv{u})= R_{A,\theta}(B) + R_{\theta}(\vv{u})$, et donc $R_{A,\theta}\circ T_{\vv{u}} = T_{R_{\theta}(\vv{u})}  \circ R_{A,\theta}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A,\theta_1}\circ R_{A,\theta_2} = R_{A,\theta_1 + \theta_2}$
% ------------------------------------------------------------
\proposition $R_{A_1,\theta}\circ R_{A_2,-\theta}$ est une translation.
% ------------------------------------------------------------
\proposition\admis Si $\theta_{1}+\theta_{2}\neq 0 \modulo{2\pi}$, alors $R_{A_1,\theta_1}\circ R_{A_2,\theta_2} = R_{A_3,\theta_1 + \theta_2}$, mais l'expression de $A_{3}$ en fonction de $A_{1}$,$A_{2}$,$\theta_{1}$ et $\theta_{2}$ n'est pas simple.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Nous avons la caractérisation de la mesure algébrique d'un angle modulo $2\pi$ suivante: $\ang ABC = \theta \iff R_{B,\theta}(A) \in [BC) \iff R_{B,\theta}([BA)) = [BC)$.
% ------------------------------------------------------------
\fin{30.03.2023}
% ------------------------------------------------------------


% ====================================================================
\section{Triangles}
% ====================================================================

% ------------------------------------------------------------
\definition Un \term{triangle} (non dégénéré) est la donnée d'un triplet de points (non alignés) appelés les \term{sommets} du triangle. On note $\tri ABC$ le triangle dont les sommets sont $(A,B,C)$. Les \term{côtés} de ce triangle sont les segments $[AB]$, $[BC]$ et $[CA]$, et ses \emph{droites des côtés} sont $(AB)$, $(BC)$ et $(CA)$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Deux triangles $\tri ABC$ et $\tri A'B'C'$ sont dits \term{égaux}, et on note $\tri ABC = \tri A'B'C'$, si et seulement si $AB=A'B'$, $BC=B'C'$ et $CA=C'A'$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Attention, dans la définition précédente l'ordre des sommets compte.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On note égalité aussi avec les symboles $\cong$, $\simeq$ ou $\triangleq$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Si $\tri ABC = \tri A'B'C'$ alors on a les égalités des angles non orientés $\ang A = \ang A'$, $\ang B = \ang B'$ et $\ang C = \ang C'$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les assertions suivantes sont équivalentes :
\begin{enumerate}
  \item $\tri ABC = \tri A'B'C'$
  \item $AB = A'B'$ ainsi que (deux des égalités) $\ang A = \ang A'$, $\ang B = \ang B'$ et $\ang C = \ang C'$.
  \item $AB = A'B'$, $AC = A'C'$ et $\ang A = \ang A'$.
  \item $\tri A'B'C'$ est l'image par une isométrie de $\tri ABC$.
\end{enumerate}
% ------------------------------------------------------------
\definition Deux triangles $\tri ABC$ et $\tri A'B'C'$ sont dits \term{similaire}, et on note $\tri ABC \sim \tri A'B'C'$, si et seulement si nous avons les égalités des angles non orientés $\ang A = \ang A'$, $\ang B = \ang B'$ et $\ang C = \ang C'$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire On note la similitude entre triangles aussi avec le symbole~$\approx$.
% ------------------------------------------------------------
\commentaire Il suffit de vérifier l'égalité de deux des angles, la troisième s'en déduit.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les assertions suivantes sont équivalentes :
\begin{enumerate}
  \item $\tri ABC \sim \tri A'B'C'$
  \item $(AB:BC) = (A'B':B'C')$ et $\ang B = \ang B'$.
  \item $(AB:BC:CA) = (A'B':B'C':C'A')$.
  \item $\tri A'B'C'$ est l'image par une similitude de $\tri ABC$.
\end{enumerate}
% ------------------------------------------------------------
\definition Le triangle $\tri ABC$ est dit \term{équilatérale} si $AB=BC=CA$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Le triangle $\tri ABC$ est dit \term{isocèle} de base $AB$ si $BC=CA$.
% ------------------------------------------------------------
\definition Le triangle $\tri ABC$ est dit \term{rectangle} en $C$ si $\ang C = \frac{\pi}{2}$. Et dans ce cas on appelle le côté opposé à l'angle droit $[AB]$ l'\term{hypoténuse}, et les deux côtés adjacents à l'angle droit $[CA]$ et $[CB]$ les \term{cathètes}.
% ------------------------------------------------------------
\definition Le triangle $\tri ABC$ est dit \term{acutangle} si les trois angles sont aigus.
% ------------------------------------------------------------
\definition Le triangle $\tri ABC$ est dit \term{obtusangle} si l'un des angles est obtus.
% ------------------------------------------------------------
\definition Une \term{médiane} dans un triangle est une droite qui passe par l'un des sommets et par le milieu du côté opposé.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les trois médianes d'un triangle se coupent en un point, appelé \term{barycentre} du triangle.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les trois médiatrices des côtés se coupent dans le \term{centre du cercle circonscrit} du triangle.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Dans un triangle rectangle le centre du cercle circonscrit est le milieu de l'hypoténuse.
% ------------------------------------------------------------
\definition Une \term{hauteur} dans un triangle est une droite qui passe par un des sommets et qui est perpendiculaire au côté opposé. La projection orthogonale d'un sommet sur le côté opposé est appelé \term{pied de la hauteur}.
% ------------------------------------------------------------
\next
% ------------------------------------------------------------
\proposition Soit $A'$, $B'$ et $C'$ les milieux des côtés $[BC]$, $[CA]$ et $[AB]$ respectivement. Le triangle $\tri A'B'C'$ est dit \term{triangle des milieux} et nous avons :
\begin{itemize}
  \item Les médianes de $\tri ABC$ et de $\tri A'B'C'$ coïncident, et donc les barycentres aussi ($G=G'$) ;
  \item $H_{G,-\frac12}(\tri ABC) = \tri A'B'C'$ et $H_{G',-2}(\tri A'B'C') = \tri ABC$ ;
  \item Les médiatrices de $\tri ABC$ sont les hauteurs de $\tri A'B'C'$ \emph{(et donc $O=H'$)}.
\end{itemize}
% ------------------------------------------------------------
\proposition Les trois hauteurs se coupent en un point appelé \term{orthocentre} du triangle.
% ------------------------------------------------------------
\proposition (droite d'Euler) Soient $O$, $G$ et $H$ le centre du cercle circonscrit, le barycentre et l'orthocentre respectivement d'un triangle. Alors les trois points sont alignés dans cet ordre $O,G,H$ avec le rapport des longueurs $(OG:GH) = (1:2)$, c.-à-d. $G = \frac23 O + \frac13 H$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Dans un triangle rectangle l'orthocentre coïncide avec le sommet de l'angle droit.
% ------------------------------------------------------------
\proposition L'orthocentre est à l'intérieur du triangle si et seulement si le triangle est acutangle.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Il existe un unique cercle intérieur au triangle et qui touche les trois côtés. Il est appelé \term{cercle inscrit} et son centre est l'intersection des trois bissectrices intérieures.
% ------------------------------------------------------------
\proposition Il existe trois cercle extérieurs au triangle et qui touche les trois côtés. Ils sont appelés les \term{cercle exinscrits} et leur centres sont les intersections d'une bissectrice intérieure avec deux bissectrices extérieures.
% ------------------------------------------------------------
\proposition \emph{(Théorème d'Al'Kashi, loi des cosinus)} Dans un triangle de côtés $a,b,c$ et d'angles $\alpha,\beta,\gamma$ correspondants, nous avons la relation $c^{2} = a^{2}-2cos(\gamma).ab +b^{2}$.
% ------------------------------------------------------------
\proposition \emph{(Loi des sinus)} Dans un triangle de côtés $a,b,c$ et d'angles $\alpha,\beta,\gamma$ correspondants, nous avons la relation $a:\sin(\alpha)=b:\sin(\beta)=c:\sin(\gamma)$.
% ------------------------------------------------------------

% ====================================================================
\end{document}
